香港學生閱讀能力全球第3 興趣排中下

【明報專訊】香港學童的閱讀能力在全球名列前茅，日前公布的「全球學生閱讀能力進展研究」結果顯示，香港學童在50個參與國家和地區中排第3，僅次於俄羅斯及新加坡，惟港生的閱讀興趣低於國際平均水平，對閱讀課堂的投入度更「包尾」。成績好但興趣弱，港大教育學院教授謝錫金提醒家長不要「谷壞細路仔」破壞其學習興趣，否則只會「贏在起跑線，輸在終點線」。

6年前居首 被俄星追過

此項國際大型研究評估全球50個國家和地區小四學生的母語閱讀能力、閱讀行為和閱讀態度，並作比較，香港大學中文教育研究中心獲教育局委託參與研究，研究對象包括本港139間小學共3533名學生和3499名家長等。香港學童在2011年的相同研究中，閱讀能力名列榜首，惟去年分數下跌2分，至569分，被分數上升的俄羅斯和新加坡追過。

教局：證港教育方向正確

雖然分數和名次稍跌，香港學童閱讀能力仍名列三甲，教育局昨日亦發稿讚揚香港學生表現持續優異，認為這證明香港教育朝着正確的方向邁進，並指研究結果肯定學校、老師和各持份者多年來的努力。然而研究結果顯示，僅36%香港學生的閱讀興趣較高，低於全球平均的43%，在50個國家和地區中排第33。主持研究的謝錫金認為香港學生成績好但興趣不足，形容是非常危險，因為學生閱讀能否持續成疑。

參與研究的港大教育學院副教授林偉業認為，研究反映即使學生沒有興趣，「你要我做，我都做得好」，他認為這不是壞事，但若能培養他們的興趣，相信會更進一步。港大教育學院副教授張慧明則強調，閱讀不應是功能性的，閱讀應該要有趣，若能讓學童喜歡書，「他便會一生都會閱讀」。

閱讀課堂投入度包尾

對於香港學童對閱讀課堂的投入度包尾，謝錫金認為課堂要令學生感興趣，程度也要適合學生，才能令學生投入。

教育界立法會議員葉建源估計，情况與小學低年級的課堂模式有關，因全港性系統評估（TSA）帶來的過度操練可能令學生感到沉悶而難以投入，他認為學生短期的表現不代表什麼，應致力發展學童的興趣和信心，培養他們終身閱讀習慣。

家長愛閱讀 孩子較高分

另外，研究也顯示家中藏書愈多、家長的閱讀興趣愈高，學童的閱讀能力也會較高。謝錫金建議家長自己也要培養閱讀興趣，並多陪子女一起閱讀和多帶子女到圖書館，相信有助培養子女的閱讀能力和興趣。